%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper, margin=0.6cm]{geometry}

\title{{\large Dérivation de fractions}\\Sujet A}
\date{23/03/2017}
\classe{T\up{ale}STMG}
\dsnum{DS n\up{o}5}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}


\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[D'après le bac STMG Métropole, 11 septembre 2014]~\\

  \partie{}\label{fonction}
\begin{em}
  On considère la fonction $f$ définie pour tout réel $x$ de l'intervalle [6~;~24] par :
  $f(x) = - x + 40 - \dfrac{144}{x}$.
  On note $f'$ la fonction dérivée de $f$.
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Démontrer que pour tout $x$ de l'intervalle [6~;~24],  on a  : $f'(x) =\frac{144 - x^2}{x^2}$.}
Déterminons $f'(x)$. $f'(x) = -1 - 144\left(\dfrac{-1}{x^2}\right)=\dfrac{-x^2 + 144}{x^2}$. Par conséquent pour tout $x$ de l’intervalle $[6~;~24]$, nous avons bien : $f^\prime(x)=\dfrac{144-x^2}{x^2}.$

    \item
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Montrer que le tableau de signes de $f'$ sur l'intervalle [6~;~24] est :}
          \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
              \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
              {$x$ /1,
                $f'(x)$ /1
              }
              {6, 12, 24}%
              \tkzTabLine{, +, z ,-, }
            \end{tikzpicture}
          \end{center}
Étudions le signe de $-x^2+144$ : c'est un trinôme du second degré, donc $\Delta=0^2-4\times(-1)\times144=576$. Donc il y a deux racines $x_1=\frac{-0-\sqrt{576}}{2\times(-1)}=12$ et $x_2=\frac{-0+\sqrt{576}}{2\times(-1)}=-12$. Donc $f'$ est positive entre $-12$ et $12$ (c'est-à-dire entre 6 et 12, en restreignant l'ensemble de définition à l'intervalle $[6;24]$) et négative ailleurs. Cela correspond bien au tableau de signe de l'énoncé.

        \item  \emph{Dresser le tableau de variations complet de la fonction $f$ sur l'intervalle [6~;~24].}
On a $f(6)=-6+40-\frac{144}{6}=10$,
$f(12)=-12+40-\frac{144}{12}=16$,
$f(24)=-24+40-\frac{144}{24}=10$, donc :
          \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
              \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
              {$x$ /1,
                $f'(x)$ /1,
                $f$ /1
              }
              {6, 12, 24}%
              \tkzTabLine{, +, z ,-, }
              \tkzTabVar{-/10,  +/16, -/10}
            \end{tikzpicture}
          \end{center}
          \item \emph{Quelle est la plus petite valeur prise par $f$ sur l'intervalle $\left[ 6;24 \right]$ ?}
On lit sur le tableau de variations que cette valeur est 10 (atteinte à la fois pour $x=6$ et $x=24$).
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  \partie{}
\begin{em}
  Une entreprise produit et commercialise entre 6 et 24 tonnes d’engrais par jour.

  On admet que toute sa production est vendue.

  Le bénéfice total (exprimé en centaines d’euros) réalisé pour une production de $x$ tonnes d’engrais, est modélisé à l’aide de la fonction $B$ définie par :
      $B(x) = - x^2 + 40x - 144$.

  On admet que le bénéfice total maximal est atteint pour une production de 20 tonnes d'engrais par jour.
\end{em}
  \begin{enumerate}
    \item \begin{em}
Le bénéfice unitaire pour une production de $x$ tonnes d’engrais est donné par $\dfrac{B(x)}{x}$.

      Le bénéfice total et le bénéfice unitaire sont-ils maximaux pour la même production d’engrais ? On pourra utiliser les résultats obtenus dans la partie \ref{fonction}.
\end{em}
On remarque que $\frac{B(x)}{x}=\frac{-x^2+40x-144}{x}=\frac{-x^2}{x}+\frac{40x}{x}-\frac{144}{x}=-x+40-\frac{144}{x}=f(x)$. Donc le maximum de la fonction $x\mapsto\frac{B(x)}{x}$ est atteint pour le même $x$ que le maximum de la fonction $f$ étudiée dans la partie \ref{fonction}, c'est-à-dire 12. Donc ce maximum n'est pas atteint pour la même production d'engrais que le bénéfice total (dont le maximum est atteint pour 20 tonnes d'engrais produites).
    \item \emph{Actuellement, l'entreprise fabrique 21 tonnes d'engrais par jours. Elle a la possibilité d'en fabriquer deux de plus par jour. Si on ne tient compte que du bénéfice total, l'entreprise a-t-elle intérêt à augmenter sa production ?}
On a :
\begin{itemize}[$\bullet$]
\item $B(21)=-21^2+40\times21-144=255$
\item $B(23)=-23^2+40\times23-144=247$
\end{itemize}
Donc le bénéfice est moins élevé pour 23 tonnes produites que pour 21 tonnes : l'entreprise n'a pas intérêt à produire davantage.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
